<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>听心阁</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://qiushan.zone/"/>
  <updated>2020-04-18T12:48:46.008Z</updated>
  <id>https://qiushan.zone/</id>
  
  <author>
    <name>Qiu🎈</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>结语</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/06/25/%E7%BB%93%E8%AF%AD/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/06/25/%E7%BB%93%E8%AF%AD/</id>
    <published>2018-06-25T13:09:41.000Z</published>
    <updated>2020-04-18T12:48:46.008Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>毕旅回来后似乎每天都有那么点事做，也迎来读研生涯的真正尾声。</p><p>过去几天：</p><ul><li>6.22（周五） 一大早到华家池拔牙，麻药褪去疼了一个下午，“忍痛”去领了毕业生登记表和毕业照。</li><li>6.23（周六）看马马大包小包的打包行李，静静是早就搬得干干净净了，大家都要陆陆续续离开了，坐在桌前整理了一天 Life in ZJU。</li><li>6.24（周日）第一次去看提前租好的房子，也是第一次合租室友齐碰头。</li><li>6.25（周一）阳光很好，洗了也晒了之前换下没洗的床单被套，每次收被子都想给做足日光浴的暖暖的软软的被子一个大大大的拥抱。今天在小犊子圈发出了谢师宴邀请。</li></ul><p>未来几天：收拾行李、搬家，办各种离校前要办的手续，6.27（周三）有系里的毕业晚会，6.28（周四）是毕业典礼，6.29（周五）谢师宴，6.30（周六）公司入职。</p><p>其实最近都很平静，似乎也不再需要去总结读研三年的种种，这些以时间为轴组织的文章与日记已经是读研时光最好的见证。</p><p>走过一个阶段，走向下一个阶段。</p><p>踏实。从容。勇敢。谦卑。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;毕旅回来后似乎每天都有那么点事做，也迎来读研生涯的真正尾声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去几天：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;6.22（周五） 一大早到华家池拔牙，麻药褪去疼了一个下午，“忍痛”去领了毕业生登记表和毕业照。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6.23（周六）看马马大包小包的打包行李，静
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毕旅期间每日小记</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/06/21/%E6%AF%95%E6%97%85%E6%9C%9F%E9%97%B4%E6%AF%8F%E6%97%A5%E5%B0%8F%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/06/21/%E6%AF%95%E6%97%85%E6%9C%9F%E9%97%B4%E6%AF%8F%E6%97%A5%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</id>
    <published>2018-06-21T13:06:07.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T15:37:17.294Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="6-10（周日）"><a href="#6-10（周日）" class="headerlink" title="6.10（周日）"></a>6.10（周日）</h2><p>出发到重庆，在飞机上犯困之际迷迷糊糊瞥了一眼窗外，忽然被吸引了，夜空中繁星点点，大地上城市人家灯火明亮。天上人间，光与光在呼应。</p><h2 id="6-11（周一）"><a href="#6-11（周一）" class="headerlink" title="6.11（周一）"></a>6.11（周一）</h2><p>重庆凡是吃饭的地方都飘着一股油辣味，中午吃了珮姐火锅，下午到磁器口，晚上吃完吴抄手走去看了拆迁中的十八梯。下了一天大雨，颇为狼狈。</p><h2 id="6-12（周二）"><a href="#6-12（周二）" class="headerlink" title="6.12（周二）"></a>6.12（周二）</h2><p>在鹅岭登高望远，随后到人民大会堂和三峡博物馆，到朝天门看两江交汇，再排了长长的队坐一回长江索道，最后是洪崖洞夜景。果然山城，每座楼第一层海拔都不一样，整座城市很有层次感。</p><a id="more"></a><h2 id="6-13（周三）"><a href="#6-13（周三）" class="headerlink" title="6.13（周三）"></a>6.13（周三）</h2><p>早上踩点到重庆北，拉着行李箱奔跑。中午在成都吃了火锅，叫月满大江。下午去了武侯祠和锦里。晚上在贰麻酒馆，又走了走廊桥边的酒吧街。</p><h2 id="6-14（周四）"><a href="#6-14（周四）" class="headerlink" title="6.14（周四）"></a>6.14（周四）</h2><p>今天看大熊猫了，看它们吃竹子、吃苹果，爬树睡觉挠痒痒，呆到萌也是一种实力。晚上逛了三个相邻的商圈，春熙路、IFS和太谷里。</p><h2 id="6-15（周五）"><a href="#6-15（周五）" class="headerlink" title="6.15（周五）"></a>6.15（周五）</h2><p>休闲游的最后一天，到杜甫草堂看了诗中破落的茅草屋，逛了宽窄巷子，中午吃了马旺子，晚上体验了下 muji 的 café &amp; meal。回酒店的路上采购些零食干粮期待后半段旅程。</p><h2 id="6-16（周六）"><a href="#6-16（周六）" class="headerlink" title="6.16（周六）"></a>6.16（周六）</h2><p>五点起来启程高原行。看了大渡河和泸定桥才知道“大渡桥横铁索寒”的惊险，在折多山观雪台看了场六月雪，在康定听导游唱康定情歌，4200 的海拔饼干面包都涨破了。一丢丢高反，不过不影响我看美景。</p><h2 id="6-17（周日）"><a href="#6-17（周日）" class="headerlink" title="6.17（周日）"></a>6.17（周日）</h2><p>早上看了雅江十八弯，挑战了 4718 海拔的卡子拉山。高原的山不同程度的青绿紫营造了多彩的层次感，蓝天白云都很立体。车上导游放了好几首纯正的藏族民歌，发现他们歌唱草原、姑娘、汉子，词和曲给人的感觉是辽阔朴实。中午在理塘县品尝了高山鳕鱼，下午继续翻山越岭，经过兔儿山、海子山，还在尊胜塔林和马马转了一圈佛塔。今天几乎一整天都在海拔4000米以上，没有高反是不可能的，但景色美是真的。</p><h2 id="6-18（周一）"><a href="#6-18（周一）" class="headerlink" title="6.18（周一）"></a>6.18（周一）</h2><p>到了核心景点，被称为“蓝色星球最后一片净土”的稻城亚丁。景色真的很美，可是要看这美景却不容易。</p><p>很多人直接在山脚放弃了，都说高原山路危险，要量力而行，爬山前我也有点忐忑。最后还是和马马经受住高原缺氧、阳光毒辣、狂风四起和山路崎岖的考验，从海拔 4100 的地方徒步上 4700 的山顶，又徒步下山，大于 10km 的艰难路程。</p><p>翻过一个又一个小山坡，一直到最后一个又陡又窄的山感觉大家都充满了绝望。陌生人之间互相问路互相感慨。“这是最后一座了吧”“别爬上去还有另一座啊”“也不知道这山上景色怎么样，可别辜负了这艰辛啊”“快到了，加油加油”。此时互不认识的人都像患难兄弟了。</p><p>在山上有个皮肤黝黑看起来像本地人的大叔问我们从哪里来的。“杭州”。他听了竖起大拇指“从平原地区来的，能走上来，你们好样的！”我看着四周，很美，听着这话，感觉有点感动了自己了，因为爬上来真的很不容易。</p><p>在山路上想起仓央嘉措那句 “转山转水转佛塔，不为修来生，只为途中与你相见”，忽然觉得这得用尽虔诚与真情吧。</p><p>晚上在龙古村吃了改良版的藏族菜，看了藏族歌舞和民俗表演，以及看起来开心又热闹的篝火晚会。</p><h2 id="6-19（周二）"><a href="#6-19（周二）" class="headerlink" title="6.19（周二）"></a>6.19（周二）</h2><p>昨天从山顶下来的时候一个大叔问我们山上风景怎么样，他说自己就差一小段路就到山顶，因为太累就往回走了。大叔让我把拍的山顶的照片发给他，说要向在山下等的朋友炫耀一下。大叔还说他和几个朋友每年都会自驾游川藏线的不同路线。刚刷朋友圈看到大叔发的和朋友前往下一站的照片。照片中他们皮肤黝黑，pose很逗，笑得很开心。欣赏他们这种活力满满，心态很年轻的生活状态。</p><p>今天在塔公寺看到几个穿藏族衣服的老太挨个转经桶，并喃喃念着六字真言。她们带着虔诚的信仰过一生。还偶然看到来塔公草原拍结婚照的藏族新人，原来他们结婚和我们一样会带着专业摄影师外拍。</p><p>路上可以看到像大叔这样活力满满的人，也有受不了高反早早回程的人；有玩得很开心的人，也有表示旅程辛苦再也不来的人。</p><p>忽然发现，除了看风景，我还喜欢看陌生的地方不同的人各种各样的生活状态，可以是自己欣赏的、认同的，或是陌生的、不解的，越是接触和自己不一样的东西，越是认识到生命状态的迥异，越能跳出自我中心的去看待、理解与尊重外面的世界。</p><h2 id="6-20（周三）"><a href="#6-20（周三）" class="headerlink" title="6.20（周三）"></a>6.20（周三）</h2><p>回到成都，顿感“神清气爽”，原来高原和平地的气压差别和含氧量差别给身体带来的感受如此明显。和马马聊起这几天上厕所的“绝望”，两个人边说边笑。我觉得比起高反更让我难以适应的估计是上厕所的条件如此“一言难尽”。</p><h2 id="6-21（周四）"><a href="#6-21（周四）" class="headerlink" title="6.21（周四）"></a>6.21（周四）</h2><p>毕旅期间的整整十天，穿梭在各个从未踏足的地方，早上启程回杭州，中午飞机着陆的时候，仿佛一下子回到生活中。下午到校医院把毕业体检的事办了，晚上又把旅行期间积累的衣服洗了，真的是回到生活中了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;6-10（周日）&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#6-10（周日）&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;6.10（周日）&quot;&gt;&lt;/a&gt;6.10（周日）&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;出发到重庆，在飞机上犯困之际迷迷糊糊瞥了一眼窗外，忽然被吸引了，夜空中繁星点点，大地上城市人家灯火明亮。天上人间，光与光在呼应。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;6-11（周一）&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#6-11（周一）&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;6.11（周一）&quot;&gt;&lt;/a&gt;6.11（周一）&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;重庆凡是吃饭的地方都飘着一股油辣味，中午吃了珮姐火锅，下午到磁器口，晚上吃完吴抄手走去看了拆迁中的十八梯。下了一天大雨，颇为狼狈。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;6-12（周二）&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#6-12（周二）&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;6.12（周二）&quot;&gt;&lt;/a&gt;6.12（周二）&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在鹅岭登高望远，随后到人民大会堂和三峡博物馆，到朝天门看两江交汇，再排了长长的队坐一回长江索道，最后是洪崖洞夜景。果然山城，每座楼第一层海拔都不一样，整座城市很有层次感。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>公众号的一些零散推送 2016-2017</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/06/02/%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E9%9B%B6%E6%95%A3%E6%8E%A8%E9%80%81-2016-2017/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/06/02/%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E9%9B%B6%E6%95%A3%E6%8E%A8%E9%80%81-2016-2017/</id>
    <published>2018-06-02T13:03:35.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T13:05:23.002Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="2016-06-26"><a href="#2016-06-26" class="headerlink" title="2016.06.26"></a>2016.06.26</h2><p>这两天杭州的雨有点不知疲倦的下着，如果雨天自带忧伤属性，不知道这雨水里能拧出多少悲伤来。可是，悲伤是无法给人带来欢悦的，但它可能带给人智慧，而智慧能帮你过滤生活的悲喜哀乐，还生命一点澄澈。</p><p>用荣格的话说，就如：“心理治疗的主要目的，不是要使病人进入一种不可能的幸福状态，而是要帮助他面对苦难具有一种哲学式的耐心和坚定。”</p><h2 id="2016-10-08"><a href="#2016-10-08" class="headerlink" title="2016.10.08"></a>2016.10.08</h2><p>回到宿舍放下东西就到操场跑步，也不知道从什么时候起运动与读书成了生活不可缺少的一部分。公众号沉寂了一段时间，前几天被小伙伴催更了，这段时间的更新周期会比较长，今天就简单分享下国庆假期看的三部电影与一本书吧。 </p><a id="more"></a><p>《你的名字》新海诚的新作品，情节比《秒速五厘米》和《言叶之庭》丰富，画面都很美。关于梦想与现实的交织、人与人与万物之“结”。 </p><p>《如晴天 似雨天》关于孤独，关于陪伴，关于相遇，关于分离，平淡而美好。人都要各自成长，但有些短暂的相遇会影响你很久很久。 </p><p>《海蒂和爷爷》一个流传了很多年的故事，因为它很美。被小姑娘的善良纯真打动了，还有里面的人物关系看了特别温暖。倘若这种善良纯真能走出童话走出年龄限制也一定是件美好的事。</p><p>《从自我苛求中解放出来》一本很适合完美主义者和对自己要求过高从而感到压力与焦虑的人做自助心理学读物的书，略失望地是这样的书对我本身帮助不大，不过可以当做梳理下针对“自我苛求”这一问题的解决思路。</p><h2 id="2016-11-06"><a href="#2016-11-06" class="headerlink" title="2016.11.06"></a>2016.11.06</h2><p>那天午后，有点阳光，有点微风，我们坐在空旷院子里的台阶上，聊着生命里那些无法忘掉的人，也不知道是美好多一点，还是苦涩多一点，最后都轻松地笑了，说“喜欢一个人，是浇花，而不是摘花呀。”</p><h2 id="2016-11-14"><a href="#2016-11-14" class="headerlink" title="2016.11.14"></a>2016.11.14</h2><p>“其实，人生不是梦，也不是戏，是一件最严重的事实。你种谷子，便有人充饥；你种树，便有人砍柴，有人乘凉；你拆烂污，便有人遭瘟；你放野火，便有人烧死。你种瓜便得瓜，种豆便得豆，种荆棘便得荆棘。少年朋友，你爱种什么？你能种什么？” 这是以前看胡适的《容忍与自由》时抄下来的一段话，不管人生是如梦如戏还是这样一种实际，最后一句话都值得我们自己想想。</p><h2 id="2017-02-21"><a href="#2017-02-21" class="headerlink" title="2017.02.21"></a>2017.02.21</h2><p>“你又不是人民币，不可能所有人都喜欢你。”觉得这句话非常好用，也分享给你们。因为懂得这个道理，对很多事情都能释怀。</p><h2 id="2017-04-11"><a href="#2017-04-11" class="headerlink" title="2017.04.11"></a>2017.04.11</h2><p>感到自己被理解是人的基本需求。而为了使自己被理解，不要总是“以为”对方能够懂你，不如用最清晰的、最能够还原自身想法的方式去表达。 我们始终相信，“直接”、“真实”和“诚恳”这三件事情的组合是有魔力的：当你做错了的时候就说“对不起”，当你不知道的时候就说“不知道”，当你有需要的时候就说“我想要”。<br>——KY主创们《人和人之间的误解是怎么产生的》</p><h2 id="2017-11-12"><a href="#2017-11-12" class="headerlink" title="2017.11.12"></a>2017.11.12</h2><p>翻看之前的笔记，也不知道什么时候从哪里摘下的这段话，觉得颇有道理，也分享给你们： “知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。这是《大学》中解决问题的思路。 意思是在我们想要做一件事情之前，先要搞清楚要达到的目标，这样才能心里有定数，心里有了定数就会比较平静，心里平静了才能够比较心安，心安之后才能充分的思考，然后就会得到解决问题的方案。”</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;2016-06-26&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2016-06-26&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;2016.06.26&quot;&gt;&lt;/a&gt;2016.06.26&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这两天杭州的雨有点不知疲倦的下着，如果雨天自带忧伤属性，不知道这雨水里能拧出多少悲伤来。可是，悲伤是无法给人带来欢悦的，但它可能带给人智慧，而智慧能帮你过滤生活的悲喜哀乐，还生命一点澄澈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用荣格的话说，就如：“心理治疗的主要目的，不是要使病人进入一种不可能的幸福状态，而是要帮助他面对苦难具有一种哲学式的耐心和坚定。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;2016-10-08&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2016-10-08&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;2016.10.08&quot;&gt;&lt;/a&gt;2016.10.08&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;回到宿舍放下东西就到操场跑步，也不知道从什么时候起运动与读书成了生活不可缺少的一部分。公众号沉寂了一段时间，前几天被小伙伴催更了，这段时间的更新周期会比较长，今天就简单分享下国庆假期看的三部电影与一本书吧。 &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学生时代公众号的最后一篇推文</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/06/02/%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E7%AF%87%E6%8E%A8%E6%96%87/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/06/02/%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E7%AF%87%E6%8E%A8%E6%96%87/</id>
    <published>2018-06-02T12:59:46.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T15:25:05.172Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>三百多年前的一个冬天，接连几日大雪，西湖里的行人、飞鸟的声音都消失了，万物寂寂。一天晚上，张岱撑着小舟，带着火炉，独自前往湖心亭看雪。“湖上影子，惟长堤一痕、湖心亭一点、与余舟一芥、舟中人两三粒而已。”</p><p>本以为这样的大冷夜，只有自己有这样的闲情，没想到湖心亭上，有两人铺毡对坐，一童子烧酒。亭中人见到张岱意外又欣喜，没想到湖中还有与自己有同等兴致的人，便邀张岱与他们饮酒。饮酒道别，下船之际，船夫喃喃道：“莫说相公痴，更有痴似相公者。“</p><p>以前学到《湖心亭看雪》的时候还没有太大的感受，这两年走过好几次西湖，又因着某些经历与心境，渐渐地领悟了张岱这篇文章的画面之美，情致之美。“莫说相公痴，更有痴似相公者。”本以为只有自己一人，哪知还会有这样的人。</p><p>两年前，我开通这个公众号，记录学生时代的最后两年。本以为我在这里记录些琐碎的、无聊的、平淡的读书、行走与感受生活的日常，这些“没有用的文字”也就只供自己消遣了，没想到有你们在。这种心情仿佛舟中的张岱遇到湖心亭的游者。这就是公众号简介的由来。</p><a id="more"></a><p>本想在“一次一步”注册两周年的时候写最后一篇推送，却难以从脑子里揪出一点点可以写的东西，我找不到主题，我不知道最后这篇推文写些什么好，三三两两写几个字，直到现在。</p><p>“一次一步”这两年都很僻静，但即使是这样的荒郊野岭也能看到人的“来与往”，我不知道是什么人，不知道他们为何而来，又为何离开。不，离开的原因只能是“失望”吧。就像有人说我写的不过是自己现阶段的所见所闻所感，不过是些心灵鸡汤式的生活记录，没有用，取关了。大概是自己心里清楚这个公众号对自己的意义，这些理由没有带给我丝毫波动。来，是一种自由，去亦自由。</p><p>其实“自我暴露”是件危险的事，每个人都会带着自己过往的生活经验去解读自己所见到的一切，这世界本没有真相，只有每个人脑中的真相，所以一千个读者会有一千个哈姆雷特。我无法决定大家在我的文字里看到的是什么，又会认为我是一个怎样的人，但也正是因为这种不确定性，我更有十足的理由不必费心经营与塑造自己的哪一种形象，只要真实地记录就好。我听过到过赞美，也听到过批评，被喜欢了，讨厌了，肯定了，否定了，深刻地感受到，比起别人认为你是一个怎样的人，更重要的，是你希望自己是个怎样的人。</p><p>昨天大家整齐地套上系里发的那件蓝袍子拍了班级毕业照。一个月后就离开学校，告别学生时代了。昨晚诗贤姐姐问“这三年你们可有什么长进”。我和马马一起开了个玩笑“当然有啊，长了皱纹长了痘”。几声哈哈笑后又互相感慨了一番自己“毫无长进”。诗贤姐姐说“至少认识到了自己是个平凡人。” 是呀，能心平气和的接受自己是个平凡的人，没有壮志未酬，没有怀才不遇，和其他人一样上班，下班，休闲，娱乐，朋友，家人，日复一日，三餐四季……</p><p>想起上个月看的小说《斯通纳》，很多人说在这本书看到自己的影子或找到相似的感受。斯通纳是个出身在一个普通农场里普通家庭的普通人，到城里读了大学留校任教，结了婚，生了子，带过一届又一届的学生，他是个负责的勤勤恳恳的人，但避免不了一些家庭里的麻烦，工作中的麻烦，不过也不是什么太戏剧化的麻烦，最后他就这样度过了普通的一生。</p><p>合上这本书时，我发现自己无法用“好”或“不好”来评价斯通纳这一生，反倒是想起穆旦的这几句诗：</p><blockquote><p>我冷眼向过去稍稍回顾，<br>只见它曲折灌溉的悲喜<br>都消失在一片亘古的荒漠，<br>这才知道我的全部努力<br>不过完成了普通的生活。</p></blockquote><p>初读这首诗时感到那么点心酸，可是现在，觉得这也没那么不好，能努力去过普通的一生其实已不易。生活的本质是平淡无奇的重复，一个人的一天，起床，吃饭，工作，吃饭，工作，吃饭，工作，加上点家务或娱乐，睡觉，起床…… 客观上讲并无太大区别，不同的是每个人内心的感受。</p><p>一个人心里的剧场上演的戏，可能要比生活中表现出来的精彩万分吧。可是有的人敏感，有的人顿感，差异又是如此之大。顿感的人笑敏感的人多情又矫情，敏感的人笑顿感的人麻木又无趣。因为人与人之间的不同，才有了不被理解的孤独，与被理解的感动。所以，我们的生活又是那么丰富多彩，那么值得期待。</p><p>上个月刚发过一条微博： 生活的本质就是重复，可是重复的东西就一定是乏味的，无趣的吗？看那太阳，每天都会升起一次，落下一次，但每次看到日出日落都还会感叹“好美啊”。</p><p>我常常觉得自己是个把远方和诗与眼前的苟且搅拌了服用的人。从宿舍到实验室这短短的距离，会无数次驻足去看那株开得很美的山茶花，每次跑步会忍不住看看今天的月色怎么样。我说不出这些“平常”的事物有什么可让人惊奇的，就像我说不出这个春天和下个春天会有什么不同，可是这个春天和下个春天总是不一样的，所以在这次的花谢之后仍然可以期待下一次的花开。</p><p>“自然朴素，柔和坚定”，我的微博签名。不久前把它换掉时被同学（好像不能称为同学，不过我还是习惯称为同学，就称为同学好了）发现了，他说其实这个签名很适合我。然后我又把它改回来了。不记得是什么时候写的这句，只记得写下这八个字的时候描述的还只是一种理想的生活状态或是自己想成为的样子。这次改回来时多加了一层理解，这是一个过程，不是一个终点。</p><p>最近开始整理本硕七年里写过的散落在各个文档的文章与日记，想把它整理好打印出来，装订成一本七年时光。经过这七年，我自己能感觉到的是，现在的我比高中毕业时的我开阔、平和、理性了很多，对人对事渐渐地学会了“先去理解，再去评价”。虽然每次看自己过去写的东西都能看到各个时候的局限，但也欣喜自己可以在记录与总结中探索、改变。</p><p>三年前我写过大学毕业的最后几天，我们班的聚会没有酒，没有煽情的告别语，我们平静的毕业了。古人通讯不便，交通受限，才会灞桥折柳，依依惜别，十里相送。现在除了语音视频，若想见面，就是千里迢迢，也不过一张机票，几个小时。人和人之间，遇到了，认识了，是一种缘分，而每个阶段都会有终点，难的不是离别后再相逢，而是找到穿过城市与街道再去见面的理由。于是一个圈子代替了另一个圈子。这就是种生活里平常的新陈代谢。但想见的人总会再相见的，不是吗？每个阶段都会有些认识多年却不“失联”的人，他们的生命力如此顽强，代谢都代谢不掉，值得为此动容啊。好好珍惜这些被时间的筛子留下的人吧。</p><p>谢谢你们来到“一次一步”，也谢谢你们看到了最后一段。也许哪天我们会在某个街道、某家咖啡店遇到，只是彼此不会知道，毕竟生活中总有些奇妙的瞬间。我的生活从来不完美，怀疑过、困惑过、无聊过，也会迷茫也会孤独，也会在努力过后失望。可是，我常常觉得自己是个幸运的人，总有些努力会给予回声，让我坚持，让我坚定前行，也总能遇到一些可爱的人，给我启迪，给我帮助，给我留下一些欢声笑语……</p><p>就到这吧。愿你的人生道路平坦幸福，愿你能喜欢自己的生活，也愿你自由。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;三百多年前的一个冬天，接连几日大雪，西湖里的行人、飞鸟的声音都消失了，万物寂寂。一天晚上，张岱撑着小舟，带着火炉，独自前往湖心亭看雪。“湖上影子，惟长堤一痕、湖心亭一点、与余舟一芥、舟中人两三粒而已。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本以为这样的大冷夜，只有自己有这样的闲情，没想到湖心亭上，有两人铺毡对坐，一童子烧酒。亭中人见到张岱意外又欣喜，没想到湖中还有与自己有同等兴致的人，便邀张岱与他们饮酒。饮酒道别，下船之际，船夫喃喃道：“莫说相公痴，更有痴似相公者。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前学到《湖心亭看雪》的时候还没有太大的感受，这两年走过好几次西湖，又因着某些经历与心境，渐渐地领悟了张岱这篇文章的画面之美，情致之美。“莫说相公痴，更有痴似相公者。”本以为只有自己一人，哪知还会有这样的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两年前，我开通这个公众号，记录学生时代的最后两年。本以为我在这里记录些琐碎的、无聊的、平淡的读书、行走与感受生活的日常，这些“没有用的文字”也就只供自己消遣了，没想到有你们在。这种心情仿佛舟中的张岱遇到湖心亭的游者。这就是公众号简介的由来。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>重看《爱在三部曲》</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/05/12/%E9%87%8D%E7%9C%8B%E3%80%8A%E7%88%B1%E5%9C%A8%E4%B8%89%E9%83%A8%E6%9B%B2%E3%80%8B/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/05/12/%E9%87%8D%E7%9C%8B%E3%80%8A%E7%88%B1%E5%9C%A8%E4%B8%89%E9%83%A8%E6%9B%B2%E3%80%8B/</id>
    <published>2018-05-12T12:57:39.000Z</published>
    <updated>2020-04-18T05:20:15.977Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近把《爱在三部曲》重看了一遍。</p><p>Before Sunrise 那时他们都还有种年轻时的青涩与悸动，没有包袱地聊彼此的过往和对生活的感想，基调轻松又浪漫。</p><p>Before Sunset 男主女主都成熟了很多，聊天中也可以看到他们各自生活中“有能量”的部分与“苦涩”的部分。</p><p>Before Midnight 可以说是这系列电影主题的升华了，琐碎日常积累的矛盾与怨念需用包容、理解与退让去化解，这可能也是任何人长久相处之道吧。</p><a id="more"></a><p>说来“爱在……”的整个故事起源于一次投合的偶遇，似乎从古至今人们都喜欢这种带着“唯美”色彩的感情。就说桃花吧，也是常说的桃花运，有这么个故事：<br>据传唐朝书生崔护清明节到郊外踏青，在桃林里偶遇一姑娘，“人面桃花相映红”，很是动人。崔护向姑娘要了碗水喝，离去后对这位姑娘久久不能忘怀。第二年清明，他又来到这片桃林，却只见桃花不见了姑娘。听闻姑娘因为思念他，郁郁而逝。崔护抱着刚断气的姑娘万分悲痛。也许是上苍感怀，姑娘复活了，结下了一段美好姻缘。桃花成了这段动人爱情的见证。 </p><p>想起大学时看的昆曲《牡丹亭》，里面就有这么一句，“情不知所起，一往而深，生者可以死，死可以生。” 杜丽娘的故事和桃花林里那位姑娘虽不同，在这点上却有几分相似。</p><p>之前写过一篇关于一面之缘的文章，那时我还问猪仔，“觉得一见钟情怎么样？” 他说，“一见钟情，再而衰，三而竭。” 走出文学和电影不是这样吗？我对这回答表示服气！</p><p>柏拉图两千多年前写过一则寓言：“每一个人都是被劈开成两半的一个不完整个体，终其一生在寻找另一半……” 幽默的是柏拉图接着说，“却不一定能找到，因为被劈开的人太多了。” </p><p>不过，故事也很，生活也好，还是希望更多人可以遇到爱，遇到美，遇到了解。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近把《爱在三部曲》重看了一遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Before Sunrise 那时他们都还有种年轻时的青涩与悸动，没有包袱地聊彼此的过往和对生活的感想，基调轻松又浪漫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Before Sunset 男主女主都成熟了很多，聊天中也可以看到他们各自生活中“有能量”的部分与“苦涩”的部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Before Midnight 可以说是这系列电影主题的升华了，琐碎日常积累的矛盾与怨念需用包容、理解与退让去化解，这可能也是任何人长久相处之道吧。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>恋爱的犀牛</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/05/01/%E6%81%8B%E7%88%B1%E7%9A%84%E7%8A%80%E7%89%9B/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/05/01/%E6%81%8B%E7%88%B1%E7%9A%84%E7%8A%80%E7%89%9B/</id>
    <published>2018-05-01T12:55:46.000Z</published>
    <updated>2020-04-18T05:24:36.446Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>五月第一天，自己去看了《恋爱的犀牛》，一部从 1999 年演出至今经久不衰，被称为是“当代爱情圣经”的经典话剧。</p><p>这是一个理智过剩的时代，文艺创作当然不会去塑造一个“理性的正常人”，所以有了偏执的马路和明明，都很固执的他们说：<br>“如果这次我妥协了，我就成为了你们眼中的普通人，在生活中获取一些简单易得的东西。”<br>“如果没有勇气，去找个人作伴吧，但别说爱。”</p><p>这部话剧不是写实剧，有点夸张但能触动人心，不靠剧情推动，相反故事情节有点碎片化，但人物形象却很丰满，台词充满才华。</p><p>“忘掉她，忘掉她就可以不必再忍受，忘掉她就可以不必再痛苦。忘掉她，忘掉你没有的东西，忘掉别人有的东西，忘掉你失去和以后不能得到的东西，忘掉仇恨，忘掉屈辱，忘掉爱情，像犀牛忘掉草原，像水鸟忘掉湖泊，像地狱里的人忘掉天堂，像截肢的人忘掉自己曾快步如飞，像落叶忘掉风，像图拉忘掉母犀牛。忘掉是一般人能做的惟一的事。但是我决定——不忘掉她。” 剧中疯狂的马路说的。</p><p>谢幕时，饰演马路的男演员最后说了句，“把所有美好的事情坚持到底。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;五月第一天，自己去看了《恋爱的犀牛》，一部从 1999 年演出至今经久不衰，被称为是“当代爱情圣经”的经典话剧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个理智过剩的时代，文艺创作当然不会去塑造一个“理性的正常人”，所以有了偏执的马路和明明，都很固执的他们说：&lt;br&gt;“如果这次我妥协了，我就成
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如果人生是一首歌</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/04/14/%E5%A6%82%E6%9E%9C%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E9%A6%96%E6%AD%8C/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/04/14/%E5%A6%82%E6%9E%9C%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E9%A6%96%E6%AD%8C/</id>
    <published>2018-04-14T12:52:43.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T15:34:49.550Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下午听了会陈绮贞的歌，发现她的歌评论区少有 999+ 的，原来听陈绮贞的人这么少。点开评论看到留言好些说喜欢陈绮贞六年八年十年的……大概也就喜欢她这么久的人还在听她的歌吧。</p><p>我也数了下，其实我并不知道自己从什么时候开始喜欢陈绮贞的，但是大概也有十年了。最近深深感到数时间真是件残酷的事，动不动就是五年十年的，似乎每次都在赤裸裸的提醒自己离少年时光越来越远。</p><a id="more"></a><p>之前 L 同学跟我说她高中失恋的时候刚好听到刘若英的一首歌，共鸣驱使她接连听了很多首刘的歌，后来就喜欢刘若英喜欢到现在了。是不是年少时喜欢的东西很容易就会喜欢很久。</p><p>和 L 同学不一样的是我喜欢陈绮贞并没有什么契机。刚开始听是因为她的声音，干净通透。也不知道为何总觉得她的声音、她的歌很温柔，但不同于软弱，而是温柔中带着坚定、有力。就像她自己歌里唱的“有一个生活简单的人，温柔坚定”。</p><p>开学初和同学唱歌，我问他们，为什么情歌大多悲伤，他们说，人只有在悲伤的时候才会急切想找共鸣。</p><p>是的吧，共鸣让人着迷。可偏偏单薄的感情经历让我难以在苦情歌里找到共鸣，越是渲染悲伤越觉得有距离，而陈恰恰让我觉得她有把悲伤轻描淡写的能力，作为创作者自己唱着自己写的歌，有时也让我觉得像是听着一个人静静地讲述自己的心情与故事，而她的故事就像之前看到的一篇文章说的“陈绮贞的歌里，有着女孩的可爱淘气，也有对生活对爱情的烦恼、对旅行对未来的期待。”</p><p>不过听了这么多年陈绮贞，可能我最喜欢的还是她那种温柔中带着坚定，安静中藏着力量的感觉吧。</p><p>顺便把去年的一条相关微博复制过来：<br>那天晚上掌柜问我喜欢哪个歌手。我说陈绮贞。他弹了好几首陈的歌。小雨说我的声音好听唱歌一定也好听。可是我不会唱歌。还是小雨帮忙跟着琴声唱的。</p><p>想起那段时光，不关心实习与工作，不担心学术与毕业，不考虑明天与未来，只想着今天到哪玩，哪里有好吃的，晚上唱什么歌。仿佛是读研期间的一段真空。</p><p>后来前台小峰告诉我掌柜离职了，卡卡送人了，他到重庆了。似乎一切都不一样了。人和时间和生活都在前行。</p><p>在脉脉匿名区看到一个姑娘说求职迷茫，读完研发现自己年纪也不小了，留在大城市不知道未来会在哪，回到家乡又心有不甘。评论区有人说，大城市也好，小地方也好，在哪里生活不是“如鱼饮水，冷暖自知”。不管在哪，一切都在前行，都要前行，一步步用心走就好。</p><p>生活像河流，一刻也不会停止，也不知道等着我们的前方会是什么，也许会流经一片麦田，也许会路过一片滩涂，也许穿过沼泽的前方有片盛开的玫瑰花园。</p><p>“跟这个世界交手的许多年来，你是否，光彩依旧，兴致盎然？”如果走过长长的路，能够回来说声“是的”，便也足够。</p><p>有没有想过，如果人生是一首歌，那你的会是哪一首？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;下午听了会陈绮贞的歌，发现她的歌评论区少有 999+ 的，原来听陈绮贞的人这么少。点开评论看到留言好些说喜欢陈绮贞六年八年十年的……大概也就喜欢她这么久的人还在听她的歌吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也数了下，其实我并不知道自己从什么时候开始喜欢陈绮贞的，但是大概也有十年了。最近深深感到数时间真是件残酷的事，动不动就是五年十年的，似乎每次都在赤裸裸的提醒自己离少年时光越来越远。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>偶遇花开与月明</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/03/26/%E5%81%B6%E9%81%87%E8%8A%B1%E5%BC%80%E4%B8%8E%E6%9C%88%E6%98%8E/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/03/26/%E5%81%B6%E9%81%87%E8%8A%B1%E5%BC%80%E4%B8%8E%E6%9C%88%E6%98%8E/</id>
    <published>2018-03-26T12:51:05.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T13:19:42.511Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前两天自己跑出去收数据，原来很累，但偶遇一路花开却也欣喜。前几天刚好看到这样一句话：“春天的花开起来都像少年时的爱。倾情投入，不计一切代价。自以为这是生命中最好的光阴，最动人的姿态，所以百分之百真诚的无以为继。” 忽然有些羡慕这些花，开得如此热情，如此投入，仿佛春天不会过去，冬天也不会到来，就这样全心全意地绽放着，在此时此刻。</p><p>今天是这学期第一次到操场跑步，今晚的月虽不圆却很亮很通透，想起夏目漱石对学生说的，东方式的告白不应该是“我爱你”，而是一起走在路上时，不经意地跟旁边的人说，“今晚月色真美”。</p><a id="more"></a><p>这么美的季节记得带上喜欢的人一起赏花赏月呀，顺便分享两首应景的歌： </p><blockquote><p>世界上，七千个地方 我们定居哪<br>——《我喜欢上你时的内心活动》 </p></blockquote><blockquote><p>我喜欢这样跟着你 随便你带我到哪里<br>——《喜欢你》</p></blockquote><p>PS. 在公众号推送了这段，有人怀疑我恋爱了，有人看到孤独，觉得我想脱单了，还有人看到怡然自得，觉得我可以自己惬意的赏花赏月，不需要找对象了。文字带来的想象空间真大，真是有意思呀。而我只是跑完步做拉伸的时候打下这些字，没想过表达文字以外内容的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前两天自己跑出去收数据，原来很累，但偶遇一路花开却也欣喜。前几天刚好看到这样一句话：“春天的花开起来都像少年时的爱。倾情投入，不计一切代价。自以为这是生命中最好的光阴，最动人的姿态，所以百分之百真诚的无以为继。” 忽然有些羡慕这些花，开得如此热情，如此投入，仿佛春天不会过去，冬天也不会到来，就这样全心全意地绽放着，在此时此刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天是这学期第一次到操场跑步，今晚的月虽不圆却很亮很通透，想起夏目漱石对学生说的，东方式的告白不应该是“我爱你”，而是一起走在路上时，不经意地跟旁边的人说，“今晚月色真美”。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>当我们爱上一个人时</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/03/04/%E5%BD%93%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%88%B1%E4%B8%8A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%97%B6/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/03/04/%E5%BD%93%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%88%B1%E4%B8%8A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%97%B6/</id>
    <published>2018-03-04T12:47:32.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T14:38:46.378Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“就好像一百只蝴蝶在中心……起舞，……我们爱上一个人时”。八岁的小侄子来我家做作业，我在沙发上看书，他遇到不懂的问题来问我，顺便拿起沙发上的书签一个字一个字的念起来。“这几个字是什么？”他指着没认出来的字问我。</p><p>“从右边开始读‘当我们爱上一个人时就好像一百只蝴蝶在心中翩翩起舞’。”我给他念了一遍。“这是什么意思？”他继续问。我没有继续答。</p><p>这张书签是几年前同学给我的，那时对这句话没有太深的感受，当作书签用了好久也没再留意上面写了什么。现在看却有种担心“这些蝴蝶会老吗？它们会不会舞不动了？”</p><a id="more"></a><p>上个月在微博上看到一个学长说自己脱单了，虽然没有心动的感觉，但自己也到这个年纪了，遇到各方面都合适，自己也觉得还不错的姑娘已经不易，所以对人家也会真心相待。</p><p>我看完的第一感觉是，好像是这个理。觉得学长以这样一种方式告别能够悸动、无畏等待的青春岁月，开始以更接近生活真相的方式去生活。</p><p>求职迷茫的时候发过一条微博：“有时候我会觉得，我可能不会结婚，也不会赚很多钱，可能就在南部小城过着很很很无趣的生活，无趣到一定程度，无趣到物极必反，还能听别人跟我说，‘哇，你真有趣啊’。”</p><p>那时好几个同学问我为什么觉得自己不会结婚。其实是那时找工作，对未来充满不确定，才会说这样“丧气满满”的话，后来也没有删掉，选择保留那一刻的心情。我说可能不会，不是一定不会，而是一种不想把结婚当任务完成的态度吧。</p><p>微博下还有个小妹妹给我留言说，“姐姐，关注你很久了，喜欢你的性格，要保持积极和快乐的心态哦，还是希望你遇到对的人。”</p><p>看到这样暖暖的留言，我忍不住和自己开开玩笑，“你看，不认识的人都慷慨地给你鼓励了，你应该带着希望去生活才对。”</p><p>关于用什么样的态度生活，上次推送说《小森林》《请以你的名字呼唤我》和《时空恋旅人》，这三部主题、表现形式、整体基调都相距甚远的电影从不同角度回答了这个问题。</p><p>《小森林》分为夏秋篇和冬春篇，是部清新自然的治愈系电影。</p><p>稻子会听着人的脚步声慢慢长大。小小的花朵正在开放。“大地微弱生灵，刚毅朝向天际。”</p><p>市子在这座名叫小森的村落独自生活。她细致地给自己准备每天的一餐一饭，从普通的食材发掘不同的味道。在小森的生活很从容，很简单，一个冬天过去意味着为下一个冬天准备，自然简朴，平淡自足。生活在小森的人用一颗赤诚的心与自然接触，与人打交道，简单纯粹地度过每个夏秋与冬春。</p><p>“接受一切，并认真对待，所以小森的老一辈，才会打心里真正享受生活。”市子这么说。同时她也知道自己留在小森是因为无法融入城市生活，是因为逃避而不是喜欢。她说，因为在城市里无法立足才选择留在小森，是对小森的不尊重。所以市子离开小森了，但电影的最后她回来了，而这次回来已和最初不同。她带回来的是一个内心更真实也更饱满的自己。</p><p>《小森林》藏着每个季节的美，一个人的时候也不敷衍生活，自然会在孤寂中也有滋有味。生活应该是一种选择而不是一种逃避。接受一切，并认真对待，才会打心里真正享受生活。</p><p>《小森林》这部电影的整体基调是平静的，所以我们借另一部电影谈谈生活中那些不平静的瞬间。</p><p>可能每个人年轻的时候心里都有头活泼的小鹿，可是小鹿在乱撞中可能会疲惫会受伤，所以最后选择沉睡。《请以你的名字呼唤我》里小镇慵懒的夏日风情和少年强烈的情感是对比也是映衬。假日结束了，这段有着性别与年龄桎梏、注定没结果的恋情也该结束了。</p><p>如果一段感情是一把火焰，熄灭的瞬间总会有一段难熬的黑暗时光，如果熄灭的次数多了，人就不会想去点亮吧。电影里有个充满智慧的父亲，他跟受伤的少年说，“每开始一段新的感情，我们能给予的便越少，但为了让自己没有感觉而不去感觉，多么浪费……别让这些痛苦消失，也别丧失你感受到的快乐。”</p><p>张爱玲说，“喜欢一个人，会卑微到尘埃里，然后开出花来。”但更糟糕的是，可能有些时候还来不及开出花来，就化作春泥了。其实感情也好，理想也好，各种大大小小的目标也好，生活总免不了各种形式的破碎与缺憾。</p><p>我们要追求的应该不是不掉血，而是能够满血复活。拥抱你所有真实的感受，别让自己的感觉在岁月与经历中钝化、消退。</p><p>不同于《请以你的名字呼唤我》这部电影在五味杂陈的一哭中结束，《时空恋旅人》结束于圆满与温馨的画面。</p><p>在 21 岁的时候，父亲告诉男主，他们家族的男性拥有时光旅行的超能力。如果拥有穿越的能力，你想追逐什么？钱，像男主的叔叔一样。但父亲告诉他，他叔叔的一生并不轻松快乐。父亲选择利用这项超能力看书，看完所有想看的书。男主选择利用这项能力追求爱情。</p><p>这部电影用了科幻的元素，基调也更轻松幽默。男主在一次次穿越中发现，即便拥有穿越的能力，有些事也是改变不了的，比如不管你怎么穿越，不爱你的初恋都会拒绝你；有些事是你穿越回去改变了，却也丢失了原来所拥有的东西，比如为了让妹妹不遇到渣男，也就没有了和可爱女儿的时光。</p><p>生活这个剧场每次都只能上演一幕，拥有一种可能的同时也会丢失另一种可能。最后他选择不再穿越，而是用心的把每一天当做独一无二的时光旅行。早晨醒来亲吻妻子的额头，送可爱的女儿上学，看着女儿的笑脸离开……</p><p>现在你们大概知道为什么我说这三部电影从不同的角度回答了“用怎样的态度生活”的问题了。</p><p>其实总结成四个字不过是“热爱生活”。在一个人的时候独自好好生活，在心碎难过后依旧拥抱生活，在柴米油盐的日常中用心生活。</p><p>以前不理解为什么罗曼·罗兰说“世界上只有一种英雄主义，就是看清生活的真相之后依然热爱生活。”因为我也曾一度怀疑“热爱生活”只是一剂心灵鸡汤。</p><p>就像现在的小孩，从小有上不完的补习班艺培班，要在分数和排名中挣扎好多年；小时候渴望长大摆脱父母的魔掌，长大后发现压力挫折那么多，还不如小时候；年轻人羡慕老人退休后的清闲，老人羡慕年轻人腿脚利索牙口好；父辈有吃不饱饭的童年，我们这辈有买不起房的中年……</p><p>生活好像真的很不容易啊，每个年龄的人都有自己的烦恼和无奈，又似乎要付出 80% 的辛苦和忍耐才能换来 20% 的欢快与自由。</p><p>说到这觉得罗曼·罗兰的这句话似乎道尽了全部。也许看清生活的真相后还热爱生活才更接近生活的真相吧。如果做到这样，又何须担心蝴蝶会不会老，会不会舞不动呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;“就好像一百只蝴蝶在中心……起舞，……我们爱上一个人时”。八岁的小侄子来我家做作业，我在沙发上看书，他遇到不懂的问题来问我，顺便拿起沙发上的书签一个字一个字的念起来。“这几个字是什么？”他指着没认出来的字问我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“从右边开始读‘当我们爱上一个人时就好像一百只蝴蝶在心中翩翩起舞’。”我给他念了一遍。“这是什么意思？”他继续问。我没有继续答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这张书签是几年前同学给我的，那时对这句话没有太深的感受，当作书签用了好久也没再留意上面写了什么。现在看却有种担心“这些蝴蝶会老吗？它们会不会舞不动了？”&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>四句话告别最后一个寒假</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/03/01/%E5%9B%9B%E5%8F%A5%E8%AF%9D%E5%91%8A%E5%88%AB%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AF%92%E5%81%87/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/03/01/%E5%9B%9B%E5%8F%A5%E8%AF%9D%E5%91%8A%E5%88%AB%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AF%92%E5%81%87/</id>
    <published>2018-03-01T12:45:07.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T12:46:15.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>三月第一天，天气很好，也要告别学生时代最后一个寒假了：</p><ol><li>把各文档字数相加，发现自己写了 4 万多字（主要是毕业论文和公司布置的行业分析报告）。原来寒假写了这么多东西啊。但分到一个月，日均不过 1000 多。勿忘“积跬步”的力量。 </li><li>不被“催婚”的春节是不完整的，各亲戚里同龄的姐妹只有我落单，当然成了重点关心对象。发现对单身妹子而言，25 岁是个神奇的年龄，25 之前每长一岁是量变，25 之后每长一岁都是质变。不过只要自己心无波澜，一笑解百问，一嗯解百劝，倒是无妨。 </li><li>每次离家我妈都恨不得把整个家装进我行李箱，红枣枸杞西洋参，叮嘱我不要偷懒，记得泡水喝。我可能比较懒吧，几乎每次都到期末还用不完。收拾行李时她又会放袋新的进去，似乎把“养生”装进我行李箱比较安心。然后问我下次回来是什么时候。 </li><li>寒假看的两部电影《请以你的名字呼唤我》《时空恋旅人》，还有近半年看的电影中最喜欢的《小森林》，三部电影的主题、表现形式、整体基调都相距甚远，却从不同的角度回答了一个共同的问题“用怎样的态度生活”。找个时间写篇文章聊聊。</li></ol><p>元宵之前拜个晚年，要勇敢，要谦卑，要年轻，要守得住成功，要经得起失败。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;三月第一天，天气很好，也要告别学生时代最后一个寒假了：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;把各文档字数相加，发现自己写了 4 万多字（主要是毕业论文和公司布置的行业分析报告）。原来寒假写了这么多东西啊。但分到一个月，日均不过 1000 多。勿忘“积跬步”的力量。 &lt;/li&gt;
&lt;li
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>追求与捍卫</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2018/01/21/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E4%B8%8E%E6%8D%8D%E5%8D%AB/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2018/01/21/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E4%B8%8E%E6%8D%8D%E5%8D%AB/</id>
    <published>2018-01-21T12:42:28.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T12:44:34.727Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>要说自己最近太忙没空写文章，恐怕都骗不过自己。可是大脑被论文捕获后明显带宽不足，处理不了论文之外的文字。</p><p>大一以来每年都会在 12.31 或 1.1 这两天写篇年小结，坚持六年的习惯在 17 年与 18 年的交界中断。也想写点什么，却敲不出三两行字。</p><p>古诗云“谁能思不歌，谁能饥不食。”很多动人的诗词歌赋都是诗词作者在为人为家为国为理想百般忧愁苦闷的时候写下的。当事物失去它固有的平静就会想要发声，就像胃里没有食物也会咕咕叫一样。</p><p>想到这我忽然有点欣慰，是不是因为我的 2017 太平静了，平静如童话世界里雪后空有白茫茫一片的悄无声息。</p><p>习惯了工作日起来后就到实验室，晚上回去收拾下就睡觉，周末和同学们吃饭、唱歌、看电影。我这两个月的生活真棒哇！学习玩乐两不误，松弛有度恰到好处。</p><a id="more"></a><p>我“醉心”于这样忙碌充实的生活，不用顾虑自己是被喜欢了被讨厌了，不用琢磨自己所做的选择是对了还是错了，不用去想是不是到了哪个年纪就理应如何如何，也不用考虑生活除了眼前的苟且是不是还有远方的苟且。</p><p>周五周六两天没有学术，今天到实验室弥补。打开电脑，接着习惯性打开文献。想说忙碌是种好东西。可是这样的“忙碌”似乎也让人失去了感受生活的能力。我不再像以前因为看到生活中的小细节、听到同学给我讲的小故事就能用文字保留一点点触动与思考。</p><p>《无问西东》里吴岭澜回答校长梅贻琦问他专业选择的问题时说，“在这个年纪，读书、学习都是对的。我何用管我学什么，每天把自己交给书本就有种踏实。”</p><p>梅校长问他“什么是真实？”，接着对困惑的吴岭澜说：“人把自己置身于忙碌当中，有一种麻木的踏实，但丧失了真实，你的青春也不过只有这些日子。”</p><p>什么是真实？电影里说真实是“你看到什么 ，听到什么，和谁在一起，有一种从心灵深处满溢出的不懊悔、也不羞耻的平和和喜悦。”</p><p>看电影时对这个片段印象深刻，不仅因为我最近也处于这样一种忙碌中，更是因为前两周我和好朋友小赵也有过一次关于专业选择的对话。</p><p>那天晚上我们一起去汗蒸。铺满鹅卵石的汗蒸房只有我们两个，很舒服也很安静。我们就这样很放松地躺着，认真又随意地聊天。</p><p>小赵问我：“如果高考志愿可以重新选择，你会选择哪所学校，什么专业？”</p><p>我认真地思考一番，“还是南大吧。”“那专业呢？”“就从环境转心理，这路线挺好。”</p><p>深思熟虑之后，我竟然没有想要去改变过去的经历。小赵说：“我以为你会说学计算机或软件，这两个专业最赚钱了。”</p><p>大一转专业后学习心理学的那三年几乎改变了我认识自己与认识他人的方式。</p><p>我开始了解自己的行为模式怎么形成的，也学会了如何认识自己的小情绪和小烦恼；我不会轻易对一个人作判断，也不会轻易带上有色眼镜去评价一个人；我学会了如何倾听，如何帮助身边的人解决一些小困惑。假使我学了计算机，每年能多赚好多钱，也不一定能换来现在拥有的平静与从容。</p><p>之所以不直接选心理学，还想保留转专业这条曲线，是因为通过不同专业的课程，经过这一番探索才能让自己在学“不被看好”的心理学时更踏实。更重要的是，我大一认识的那些重要的朋友，我想认识他们。</p><p>我大概这么跟小赵解释。站在人生的四分之一处回首过去，难过也好，开心也好，曲折也好，平坦也好，所走之路没有无用之经历。</p><p>为了不让大家对心理学产生误解，我得解释一点，不应把这些收获都归功于心理学这门学科，更重要的是遇到好老师的魔力。</p><p>德国哲学家雅思贝尔说真正的教育“是一棵树摇动另一棵树，是一朵云推动另一朵云，是一个灵魂召唤另一个灵魂”。</p><p>我刚转专业的第一个学期就遇到这样的老师。我曾以为我会从事教育行业，也当一个这样的老师。但是，就像一条河流不知道自己要流经哪里才能汇入海洋，我最后也没有选择到学校工作。</p><p>不过，这不重要，因为不管到哪，你都可以选择做一个这样的人。有时候，你遇到什么人，认识什么人，与什么样的人一起生活，比你在哪里、做什么都重要。在生活的各个角落，一个真诚而有力量的生命总会在无形中影响着另一个生命。</p><p>1585 个字，我看了一眼 word 字数统计。原来不知不觉中敲了 1500 多字。</p><p>用一句话说，可以偶尔醉心于忙碌，可以醒来挣扎着要点真实，只要心还活着，人总会总要追求点什么，捍卫点什么。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;要说自己最近太忙没空写文章，恐怕都骗不过自己。可是大脑被论文捕获后明显带宽不足，处理不了论文之外的文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大一以来每年都会在 12.31 或 1.1 这两天写篇年小结，坚持六年的习惯在 17 年与 18 年的交界中断。也想写点什么，却敲不出三两行字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古诗云“谁能思不歌，谁能饥不食。”很多动人的诗词歌赋都是诗词作者在为人为家为国为理想百般忧愁苦闷的时候写下的。当事物失去它固有的平静就会想要发声，就像胃里没有食物也会咕咕叫一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想到这我忽然有点欣慰，是不是因为我的 2017 太平静了，平静如童话世界里雪后空有白茫茫一片的悄无声息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;习惯了工作日起来后就到实验室，晚上回去收拾下就睡觉，周末和同学们吃饭、唱歌、看电影。我这两个月的生活真棒哇！学习玩乐两不误，松弛有度恰到好处。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>给微信瘦身</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2017/12/09/%E7%BB%99%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E7%98%A6%E8%BA%AB/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2017/12/09/%E7%BB%99%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E7%98%A6%E8%BA%AB/</id>
    <published>2017-12-09T12:40:38.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T12:42:12.957Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因为有对微信“瘦身”的习惯，不定期删除因各种临时事宜加的不熟也不会有联系的微信好友。今天给微信瘦身，又是一次“扫描”自己朋友圈的机会。</p><p>我发现我的好友里有这样的人：TOP 高校研究生学霸，颜值高，家境好，音乐美术摄影样样精通，不禁让人感慨真的有近乎无可挑剔的人。</p><p>还有这样的人：在互联网校招群看到他分析问题思路清晰，视角全面，观点出彩。我忍不住加他微信，向他请教如何培养这样的思维。后来知道他是今年毕业的二本本科生，入职 BAT。在对一些问题的分析上，我作为双 C9 研究生也自愧不如。不禁想说，术业有专攻，英雄不问出处。</p><p>还有我大学时的好朋友：一个漂亮的妹子，大学毕业后世界各地打工旅行至今，去了不同城市不同国家的很多地方，认识了各种各样的人，过着和我的每个同学都截然不同的生活。两年没见到她，知道她的下一站是杭州，特别开心。很想见见她，也想听听她这两年的所见所闻所感。</p><p>每个人都不一样，每个人的生活也都不一样。这世上本来就没有最好的路，有的只是你如何走好自己的路。一个人能心态平和，不卑不亢，从容不迫就是种软实力；能踏踏实实地追求自己的追求，成为自己想成为的自己，就是走在最好的路上。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;因为有对微信“瘦身”的习惯，不定期删除因各种临时事宜加的不熟也不会有联系的微信好友。今天给微信瘦身，又是一次“扫描”自己朋友圈的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我发现我的好友里有这样的人：TOP 高校研究生学霸，颜值高，家境好，音乐美术摄影样样精通，不禁让人感慨真的有近乎无可挑剔的人
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散步在九溪</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2017/11/23/%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%9C%A8%E4%B9%9D%E6%BA%AA/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2017/11/23/%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%9C%A8%E4%B9%9D%E6%BA%AA/</id>
    <published>2017-11-23T12:37:10.000Z</published>
    <updated>2020-04-18T05:38:25.137Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>和爽在初冬阳光铺洒下的九溪秋游，聊聊八卦聊聊人生聊聊理想。</p><p>她说周末是她和男朋友在一起的一周年，她给他布置了一份“作业”：写点东西作为一周年纪念。然后自己也要完成这份“作业”。“耿老师布置得一手好作业，要每年坚持完成哦，老的时候看着你们的几十份作业，多美好。”作为一个经常用文字记录生活的人表示这样的周年纪念方式颇有意义。但如果是我的话，估计还会要求手写，把他们的“作业”升级为“酷刑”。</p><p>我顺便跟爽讲起以前的一个同学。她曾把自己和男票短信、QQ 和微信上一些有意思有意义的对话手抄到本子上送给她男票。短信 QQ 微信感觉是跨越了不同年代。是很用心了。“那他们后来怎么样了？”“后来大概可以说是没熬过不确定吧。”</p><p>其实直到我自己经历秋招，才理解了求职路上的不确定感带给人的踌躇犹豫与焦虑。现在工作是确定了，但不确定的东西总是更多的。</p><a id="more"></a><p>上周给我妈打电话说下个月好朋友结婚我要回家。她先是很开心我要回家。接着又感慨了下“你看像人家一样毕业了回来工作，找个这边的人结婚，多好。你自己一个人在杭州，以后太不确定了。”</p><p>确定。我想了想，什么是确定。以前那些给我写诗，给我弹琴唱歌的男孩子，虽然我们没有在一起，可是想起来，那时的我们真的好年轻。而今，要给我介绍对象的大人们总不忘说一句“他买房了”，不论是南京、杭州还是我家。也许房子和户口意味着你在一个城市落脚了，确定了。找个对象结婚了，意味着你成家了完成了人生大事了，确定了。所以狭义的确定大概就是一个可以定居的地方与一个可以同行的人。但那些有房的男孩子我一个也没有认识，也许我对“确定”还不着急吧。</p><p>现在的年纪估计也比较尴尬，说大不大，说小不小的。一方面，很难不念未来，因为有些问题你不主动面对，到了一定年纪它们也会自己找你，主动规划总比被动面对的好；另一方面，因为考虑太多未来而顾虑重重似乎又有点不必要，毕竟我们连三十而立都还不到，二十几岁的年轻人更应该抓紧时间探索、积累和沉淀。</p><p>或许我应该跟我妈说，不需要担心未来确不确定。我可能无法知道我会在哪座城市定居，无法知道我会和什么人在一起，但知道我要怎样去生活。在我认真行走的道路上，我不惧怕任何一种未来。</p><img src="/2017/11/23/%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%9C%A8%E4%B9%9D%E6%BA%AA/fig.png" class=""><center>这是今天在九溪拍的照片<br>初冬，有阳光，也冷也暖</center><br><p>散步在九溪，时不时听到清脆的水流声。想到张爱玲《小团圆》里这句，”雨声潺潺，像住在溪边，宁愿天天下雨，以为你是因为下雨不来。” 转而又想到沈从文《雨后》这句，“我明白你会来，所以我等。” 一则以失望，一则以希望，大概就是生活的模样吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;和爽在初冬阳光铺洒下的九溪秋游，聊聊八卦聊聊人生聊聊理想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她说周末是她和男朋友在一起的一周年，她给他布置了一份“作业”：写点东西作为一周年纪念。然后自己也要完成这份“作业”。“耿老师布置得一手好作业，要每年坚持完成哦，老的时候看着你们的几十份作业，多美好。”作为一个经常用文字记录生活的人表示这样的周年纪念方式颇有意义。但如果是我的话，估计还会要求手写，把他们的“作业”升级为“酷刑”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我顺便跟爽讲起以前的一个同学。她曾把自己和男票短信、QQ 和微信上一些有意思有意义的对话手抄到本子上送给她男票。短信 QQ 微信感觉是跨越了不同年代。是很用心了。“那他们后来怎么样了？”“后来大概可以说是没熬过不确定吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实直到我自己经历秋招，才理解了求职路上的不确定感带给人的踌躇犹豫与焦虑。现在工作是确定了，但不确定的东西总是更多的。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>以 Dream offer 告别秋招</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2017/10/27/%E4%BB%A5Dream-offer%E5%91%8A%E5%88%AB%E7%A7%8B%E6%8B%9B/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2017/10/27/%E4%BB%A5Dream-offer%E5%91%8A%E5%88%AB%E7%A7%8B%E6%8B%9B/</id>
    <published>2017-10-27T12:32:14.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T12:36:27.512Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周写了关于校招经历的文章，之后的笔试和面试都没再参加，进入“全面暂停秋招”状态。这周，尘埃落定，我要把没写完的部分写完。</p><a id="more"></a><p>想记下这个瞬间：<br>昨天晚上像往常一样抱着电脑走回宿舍，刚走出系楼一阵风吹来一股清香，做了个深呼吸，忽觉心情舒畅，我就是这么容易满足呀。想到又到周末了，同学约周日唱歌，不自觉地以只有自己听得到的音量哼着歌走回去。<br>路上手机动了一下，拿起来看了一眼，是校招公众号推送的“应聘反馈提醒”。这结果是喜是忧，我都已经惦记了一周，瞬间迈不开脚步，站着打开看详情。紧接着短信通知：“Hey,同学！我可以撩你一下吗？用 offer 的那种…”。啊！这不就是我认为的 dream offer 吗！？没想到我做到了。我竟然做到了。我真的做到了。</p><p>但是历经9月的校招波折，我上周就已经签了另一个同样很棒的 offer。我的求职目标是互联网公司产品岗，拿到的两个 offer 都是国内市值 top5 的互联网公司的产品岗。瞬间又有点纠结，同学说那是“甜蜜的负担”。</p><p>有的事情你做之前觉得很难，做成之后会觉得不过如此；但这两个 offer 我拿到之前觉得很难，拿到后依然觉得来之不易。从网申笔试三四轮面试到 offer，每个环节都有一批人离开，我得有多幸运才能成为最后的幸运儿。</p><p>就心中的纠结向“各路神仙”求建议，也有了答案，总算可以告别秋招了。心情还是只能用复杂来形容，这种时候借文字打理再合适不过了。</p><h2 id="你喜欢去哪——杭州回家或其他"><a href="#你喜欢去哪——杭州回家或其他" class="headerlink" title="你喜欢去哪——杭州回家或其他"></a><center>你喜欢去哪——杭州回家或其他</center></h2><p>前几天，晚饭后和爽姐一起爬宝石山，喜欢坐在山顶的石头吹吹风，俯瞰灯光点缀的西湖与杭州城。</p><p>我忽然跟爽姐说，来发泄一下吧。“怎么发泄呢？”“大喊啊~”“可是你发泄什么呢？”“校招期间的迷茫与焦虑啊，全都发泄掉。”哈哈哈。然后我们在石头上坐了好一会儿，随便聊聊天。</p><p>前天，刚回归实验室还未适应学术生活的爽姐又拉着我骑行西湖。绕了西湖一圈，从保俶路、东坡路、南山路到杨公堤，路过断桥残雪、柳浪闻莺、雷锋夕照、花港观鱼、曲院风荷…都是来过好几次的地方。想起大四保研浙大后，实习公司的姐姐跟我说“觉得杭州很适合你，气质很像。”国内的城市去过的也有好些，杭州算是我比较喜欢的地方。可是明年我会离开这里吗？</p><p>上周每次说到我可能到北京，每个人都一副惊讶的样子——“北京！你要自己去北京吗？”“北京离家好远，你爸妈舍得你去吗？”“北京空气太差了，你确定要去吗？”“北方很干，你一直生活在南方可能不好适应啊。”“北京那是户口和房子都解决不了的地方啊”。大家的反应好比我要上演一场“荆轲刺秦王”，风萧萧兮易水寒，壮士一去兮不复还。我只到北京玩过几天，并不知道生活在这座城市会怎么样。北京，到底是一个怎样的地方呢？</p><p>其实我从来没有考虑过北京，一个北京的岗位也没投。投的上海地区，只是面试官说到总部资源多发展好，我也就同意了。这位面试官是我 9 月求职路上很想感谢的人，他给我的信任与肯定好比秋招路上洒下的星光，让我在迟疑时能捡起一点信心备战下一场。在签了录用函后，我一直在给自己做心理建设，告诉自己跳出舒适区到北京锻炼几年也很好。</p><p>心理建设也是有用的啊，不然我就不必在两个 offer 间纠结了。</p><p>那回家呢？说起来是件有意思的事。奥家跟我说“你还是别急着回来了，会被相亲的，在外面就催不到那么远。”</p><p>整个秋招期间我只参加过一次宣讲会，移动的宣讲会。因为各分公司的负责人都会来。我拿着简历到福建分公司咨询一下。发现我能投的岗位只有HR。回到泉州，在国企做个 HR，生活大概相对轻松与稳定。可是我总觉得少了点什么，而且是很重要的东西。</p><p>那天晚上回来我做了个梦，梦到我真的回去工作了，真的被相亲了，生活大概可用“乏善可陈”来形容。醒来后一阵恍然。不。我要到互联网公司做产品。我不急着回去。我不要被相亲。那时我觉得我会留在江浙沪。</p><h2 id="找到自己的节奏，找到内心的平衡"><a href="#找到自己的节奏，找到内心的平衡" class="headerlink" title="找到自己的节奏，找到内心的平衡"></a><center>找到自己的节奏，找到内心的平衡</center></h2><p>秋招期间会有很多公众号推送校招消息，很方便，但另一方面，有些文章也会强化你的求职焦虑，让你觉得仿佛全世界都在收割高薪 offer，仿佛应该一头扎进校招屏蔽其他活动。</p><p>9 月中旬，cck 问我要不要回趟南京，和大家一起聚聚。我去玩了两天。回来见到我的同学通常问“到南京面试了吗？”“没有啊，纯玩。”“啊，你竟然还有心情玩。” 我到南京玩的前一天参加网易的笔试，回来的第二天参加腾讯的笔试，只是抽出中间的两天忙里偷闲。不是不在意，而是那时还没失掉生活的节奏，还能对自己该做什么，想做什么，能做什么心里有数。</p><p>9 月中上旬我只投了目标城市、目标行业的目标岗位。9 月底还没 offer 的时候才焦虑的多投了几家，但我发现投了我也没热情好好准备，慢慢领悟了——还不到山穷水尽的时候，与其海投，不如“把力气用在正确的地方”，这样，你的生活节奏更可控，因为有方向。</p><p>不同行业不同岗位的待遇肯定是不一样的，有的差距还很大。通常待遇和工作强度有着亲密的关系。所以要清楚自己喜欢什么，适合什么。只有这样才不会看着别人拿着更高的薪水就心理不平衡。</p><p>怎么知道自己喜欢什么，适合什么？在《迷茫何解：重要的与喜欢的》这篇文章中我写了这段：<br>记得大四那年有人跟我说“我不知道我想要的是什么，所以活得很没劲，我都不知道该做些什么，要是我知道我想要什么，会好很多”。那时我还发了条微博说“自己想要什么不是坐着想着然后像灯泡亮了一样‘啵’的一声就有了答案，而是在每日的生活积累中慢慢清晰的，与其纠结于这个问题茫茫然不知所为，不如多看些书，多接触些人，多尝试些事。”</p><p>我自己也是慢慢探索出来的。很多人跟我说，觉得我适合当个老师，说如果他们是我的学生一定会很喜欢我的课。我认真的考虑过。可是我没那么想读博，如果走学术之路，没有足够的学术热情，根据“套路”做研究完成发表论文的指标，估计会活得又累又枯燥。硕士毕业可以到专科学校当老师，我也考虑过，但根据师姐的经验，可能我再怎么认真备课、讲课，和学生都不在一个频道上。舍弃了老师这条路。做过好几份实习，才坚定自己想找什么工作。很多人都说求职互联网产品岗竞争太激烈，进大企太难了。我自己也很清楚。但是，太难了和不可能是两回事。</p><p>在生活中跌跌撞撞，越来越发现找到自己的方向，找到自己的节奏，找到内心的平衡是件重要的事。</p><p>最后用生日那天写在日记本上的这几句话结尾：你始终要学会矫情的归矫情，理性的归理性，以更成熟大度的方式去面对生活砺炼。如果有想去的地方就踏踏实实地朝这个方向去努力，但记得，哪里都可以是一个舞台。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上周写了关于校招经历的文章，之后的笔试和面试都没再参加，进入“全面暂停秋招”状态。这周，尘埃落定，我要把没写完的部分写完。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的校招没有动人的故事</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2017/10/15/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%A0%A1%E6%8B%9B%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%8A%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2017/10/15/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%A0%A1%E6%8B%9B%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%8A%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</id>
    <published>2017-10-15T12:25:00.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T12:31:38.050Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天晚上说今天一定要好好睡一觉，睡到自然醒。我是睡到自然醒了，可是醒来看下时间，才 5 点多。</p><p>翻来覆去也没睡着。凌晨，下着大雨，宿舍里阴蒙蒙的，很安静。随手把床上的抱枕往枕头一放，半躺着听窗外串不成旋律的雨声，回想这一个半月的秋招历程，心里有点五味杂陈。</p><p>放弃了今天的三场笔试，来写这篇校招记录，还不到 3000 字竟写了一整天，可能是太久没写长文章生疏了，可能是这段经历太难写了。好像有很多要写的，又好像没什么要写的。删删减减，难以成文。</p><a id="more"></a><h2 id="留用或是校招"><a href="#留用或是校招" class="headerlink" title="留用或是校招"></a><center>留用或是校招</center></h2><p>8 月知道实习有转正 headcount 时候的第一反应是开心的，这份工作团队氛围很好，工作节奏适宜，留在杭州工作很好，不用参加竞争激烈的校招也很好。可是，这真的会是我想要的吗？</p><p>类比高考，如果能让我保送普通 985 高校，我也会选择放弃，因为我想到 Top10 高校。想到这，我也清楚了自己的选择：放弃转正，投入秋招。HR 找我聊天的时候，我甚至没了解转正待遇，虽然也喜欢这里，但更想到大平台学习与锻炼。</p><p>也有同学说我傻，说至少了解下转正待遇，争取下能不能拿个保底 offer，再请两个月假参加校招，一方面有个保底心里不会慌，另一方面如果没有更合适的工作，至少能有份自己不讨厌的工作。</p><p>好机智的方案，但是大概不会有人喜欢当备胎吧。实习到 8 月结束，9 月我就“两手空空”的投入秋招了。</p><h2 id="秋招流水账"><a href="#秋招流水账" class="headerlink" title="秋招流水账"></a><center>秋招流水账</center></h2><p>网申-笔试-群面-初试-复试-HR面，这是一个最具代表性的流程吧，每个环节都需要付出时间精力，而不管走到哪一环节，只要最终没拿到 offer，多走一步，少走一步，都没有本质上的区别，而每走一步，等待结果的过程也是种煎熬。所以校招是只折磨人的小妖精。</p><p>9 月初参加了腾讯的产培生面试，在秋招的第一场面试就遇到一群各种厉害的人，在 12 进 2 的群面中，我成了大多数。产培岗独立于其他岗位，没过可以转投其他岗，重新笔试。知道通过率很低，犹豫了下还要不要转投其他岗，其实不止腾讯，是每个大公司通过率都很低，但这好像不是不投的理由，所以换了产品策划又投了一次。</p><p>9 月中旬的某天，白天是京东初试，晚上是 vivo 的笔试。次日晚上唯品会笔试结束洗完澡准备睡觉，却在晚上 11 点收到 vivo 第二天早上 9 点在南京面试的通知。vivo 是我投的唯一一家非互联网公司，也是唯一一家看到校招类公众号推送随手一投的公司，所以我记不清自己投了什么岗。室友说她要去，查了第二天最早的高铁，要 5 点前起床，还来不及按时赶到面试点，只能坐晚上大半夜的火车。明明 1 个半小时可以到达的地方，要用 5 个半小时抵达。我有点犹豫。但之前已经放弃了一场在武汉的面试，南京这么近也放弃有点情理不通。问了好几个同学，都说既然有伴就去，过不过至少要积累点面试经验。我们在半夜 12 点出发，坐上 2 点左右的火车，7 点半到达南京，一夜没怎么睡。在火车上多次登录企业官网，都找不到自己的投递记录，也不知道自己在哪个公众号用的哪个链接投的简历，一直到面试才知道自己投了什么岗位。我竟然会做出这么马虎的事。结果是，我没过，室友在 vivo 工作的师姐说，我们这批都没过。</p><p>9 月下旬，收到腾讯面试通知的时候正在酝酿一场感冒。面试当天早上 7 点的闹钟响的时候，头晕乎乎的，喉咙又痛又干，身体有点微热。哇，感冒在这个时候正式到来啊。窗外下着不小的雨，我在被窝里纠结着要不要去面试。因为第二天还要参加京东的复试，而且如果今天面试过了，第二天这两家公司的面试时间很可能冲突，我又难以在短时间内准备两场面试，还得纠结重点放在哪家公司。相比于这种状态去参加腾讯的群面，权衡一下，好好休息、好好准备京东的复试收益更大，所以还是不去或者去了不过的好。独自默默上演了一场精彩的内心戏。心里是这么想，但还是挣扎着起来了。估计是觉得为了多睡会儿不去面试太不像话了。在抽屉翻出上一次感冒吃剩的药，看了看保质期，还能用就带着出门了。这次群面 7 进 1，我算是“如愿以偿”做了 6/7。</p><p>第二天早上京东复试，对自己没回答好的地方有点耿耿于怀，能不能走完整个面试流程得等下周通知。想放松一下心情，就自己去看了场电影，影院就三三两两几个人，略显冷清。看完电影回到实验室，想到唯品会要我两天内确认是否参加在武汉的面试，虽然估计过几天感冒也缓和了，但对于跑一趟武汉又有点动力不足，打开邮件点了“放弃”。本来就只投十几家公司，笔试都参加了再做出放弃面试的决定也没那么轻松。</p><p>9 月的最后一周，京东 HR 面，远程面试。前一天晚上收到的通知是第二天早上 10:00 面试。那个早上刚好在开组会，我一边忐忑地等着电话，一边努力让自己专心听同学报告。一个早上没等来电话。等了一个下午，也没等来电话。第一次为等不到一个电话如此不安。5 点半以后我出去吃饭，在嘈杂的环境中接到电话。为什么会有这样的巧合。</p><p>9 月就这样过去了。国庆中秋假期逃离秋招，玩了整整 8 天。</p><p>10 月的第一场面试是昨天。网易和华为的面试时间冲突，选择了网易。网易笔试已经过去整整一个月了，听闻笔试刷人刷得厉害，还以为自己笔试没过，所以知道有面试机会还是开心的。秋招走到这，已经有种“怕什么真理无穷，进一寸有一寸的欢喜”的心态了。昨天早上 6 点多起来，参加上午的群面，通过后可直接参加下午的单面，一面二面三面，回到学校刚好也是 6 点多。虽然最终结果未知，但能走完面试流程也算没有遗憾了。</p><p>数了一下，这一个半月，一共就面了 4 家公司，除去 vivo 从网申到面试都是个意外，认真面的就 3 家。可是即使就这么几场笔试、几场面试，都让我这段时间的运动量、阅读量、写作量不如平时。</p><p>这就是校招吧，像个幽灵在无形之中缠绕着你。虽然并没有影响到日常和同学一起吃喝玩，依旧会有很多玩得很开心的时光，但只要手上没有 offer，就难以忽视这个“幽灵”的存在。</p><h2 id="总有那么些时刻会怀疑自己"><a href="#总有那么些时刻会怀疑自己" class="headerlink" title="总有那么些时刻会怀疑自己"></a><center>总有那么些时刻会怀疑自己</center></h2><p>校招路上，笔试被刷、面试被刷都是常有的事，无论在哪个环节被刷都会带来或多或少的自我否定。很多同学跟我说“觉得你很厉害啊，找工作应该很容易”，就连去面试的路上滴滴师傅都会说“你们浙大的学生找工作很容易的”，每次听到这样的话只会更加心虚。</p><p>9 月的每个星期，都会被问几次“找到工作了吗”“拿到 offer 了吗”。为什么大家觉得我会在一个月内拿到 offer 呢？其实除了互联网技术岗和少数几个其他岗也开始得很早的公司，大部分公司校招都还在进行中。但“没找到”“没有”回答得多了，很容易怀疑自己“是不是太差劲了”。</p><p>陈绮贞有首歌叫《失败者的飞翔》，她说：“在充满生存议题的城市，在电脑荧幕前的孤单感受，不管是成长或是战斗，我们总有觉得自己失败的时刻。”</p><p>“不管是成长或是战斗，我们总有觉得自己失败的时刻” ，在这些时刻总会有那么些同学给我花式安慰和鼓励。谢谢你们。</p><p>9 月底的一个晚上，回完所有微信消息和公众号留言后已经晚上 12 点多，我关了手机，却没有睡着。校招中的迷茫和同学给的温暖掺杂在一块，没忍住偷偷哭了。</p><p>觉得那些直接在大厂实习转正的同学很幸运，不必经受校招的“折磨”，但另一面，校招也是一次重新发现自己、重新定位自己的机会。褪去名校的光环，你的竞争力在哪里呢？同样是名校的学生这么多，你怎么用人单位相信你比其他人更适合呢？校招中需要问自己的问题好多。</p><p>我现在不慌也不焦虑，最后签了哪家公司，到了哪个城市，也是我们之间的一种缘分吧。到了哪都好好工作，好好生活。到哪都会有压力，也会有收获，努力而真诚地活着就很好。</p><p>愿漂泊的人有酒喝，愿疲倦的人有家归；<br>愿孤独的人有歌唱，愿前行路上有灯火。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;昨天晚上说今天一定要好好睡一觉，睡到自然醒。我是睡到自然醒了，可是醒来看下时间，才 5 点多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;翻来覆去也没睡着。凌晨，下着大雨，宿舍里阴蒙蒙的，很安静。随手把床上的抱枕往枕头一放，半躺着听窗外串不成旋律的雨声，回想这一个半月的秋招历程，心里有点五味杂陈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;放弃了今天的三场笔试，来写这篇校招记录，还不到 3000 字竟写了一整天，可能是太久没写长文章生疏了，可能是这段经历太难写了。好像有很多要写的，又好像没什么要写的。删删减减，难以成文。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如约而至的默契</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2017/09/28/%E5%A6%82%E7%BA%A6%E8%80%8C%E8%87%B3%E7%9A%84%E9%BB%98%E5%A5%91/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2017/09/28/%E5%A6%82%E7%BA%A6%E8%80%8C%E8%87%B3%E7%9A%84%E9%BB%98%E5%A5%91/</id>
    <published>2017-09-28T12:22:55.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T15:50:10.267Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>整个九月几乎没写什么文章，总觉得自己应该静下心来写点东西，却不知道如何成文。 </p><p>今天看到很多大四的学弟学妹在朋友圈分享保研录取截图。三年前我也曾为这样一个结果兴奋过，满怀期待过。在朴素的日子里怀揣着遥远的梦想。而今求职，又是另一个拐点。在依旧朴素的日子里揣摩“梦想该是什么样子”。 </p><p>从南大到浙大，每到这个时候学校里都是一样的桂花香，一种第七年了仍未曾改变的熟悉感，仿佛是这个季节与校园的一场约定，一种年复一年如约而至的默契。 </p><p>“每当我迟疑/ 从不曾忘记/ 活在我心深处/ 那顽固的自己” 晚饭后想说听首歌吧，打开播放列表，第一首就是五月天的《顽固》。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;整个九月几乎没写什么文章，总觉得自己应该静下心来写点东西，却不知道如何成文。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天看到很多大四的学弟学妹在朋友圈分享保研录取截图。三年前我也曾为这样一个结果兴奋过，满怀期待过。在朴素的日子里怀揣着遥远的梦想。而今求职，又是另一个拐点。在依旧朴素的日子里揣摩“
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大学毕业后第一次到南京</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2017/09/12/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%88%B0%E5%8D%97%E4%BA%AC/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2017/09/12/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%88%B0%E5%8D%97%E4%BA%AC/</id>
    <published>2017-09-12T12:16:07.000Z</published>
    <updated>2020-04-18T05:28:30.995Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="南京与南大"><a href="#南京与南大" class="headerlink" title="南京与南大"></a><center><font color='#61105C'>南京与南大</font></center></h2><p>走到地铁站的时候听到无比熟悉的地铁声音，仿佛未曾离开；买地铁票的时候发现对购票流程好陌生，以前刷了四年公交卡，所以我也不在这里生活好久了。</p><p>来到仙林校区看到新生军训，这是我们 6 年前的样子。有人跟我问路，依靠潜意识指路的时候仿佛我还经常在这里走动。</p><p>匆匆忙忙见了下养中还在南大学弟。跟我说下午有点事可能要晚点，要是早点知道这里的“有事”是指王者荣耀，学姐可不买账。</p><p>刚坐上地铁就发现外面下起了大雨，一言不合就一阵暴雨，南京这脾气还是一样。</p><a id="more"></a><h2 id="老师与同学"><a href="#老师与同学" class="headerlink" title="老师与同学"></a><center><font color='#61105C'>老师与同学</font></center></h2><p>cck 问我要不要来南京聚聚的时候我毫不犹豫买了票。想要见见这些一起度过好多难忘时光的老师朋友。特地邀请了包包（当我带了个不撒“狗粮”的家属，我大学依靠她，就像宝宝依赖着麻麻），想见她很久了。</p><p>包包见到我的时候说“秋秋，大老远就看到你了，真是一点都没变”。其实，我们大家都没变啊，好像回到大学时候。两年不见，丝毫没有生分。</p><p>上次喝酒是毕业前 cck “恋恋不舍喝一杯”的饭桌上，我真的是不喝酒的呀，但真是凑巧这次喝酒又是 cck 的饭桌上。（都是葡萄酒，喝一点还是很好喝的）。很开心见到两位很好的老师，长大好多的叮当，还有这么多“cck 的小伙伴们”。</p><h2 id="我们这两年"><a href="#我们这两年" class="headerlink" title="我们这两年"></a><center><font color='#61105C'>我们这两年</font></center></h2><p>在包包的小家洗了个澡，坐在她舒服的床上，我们聊起各自的这两年。说到那些很难过的时光竟然还会有想哭的感觉，和大学一样，每次和包包倾诉都觉得特别安全。听包包讲她怎么布置自己的小家还有工作上的经历与发展，还是我仰慕的 superwoman。我们竟然聊着聊着一直到半夜两三点。</p><p>中午和璐璐一起吃饭，429 差点就聚齐了呢。下午和包包在新街口走走，又说了好多话。和包包聊天总能帮助自己理清一些事。这种感觉真好。要回来的时候，我们在同一个地铁站前往不同方向。</p><p>也不知道为什么回杭州的路上自己竟然矫情得想哭，可能觉得自己能有这样一些老师和同学很幸运；可能讲了好多这两年的各种事，发现我在杭州的两年竟然经历了在南京的四年从未有过的失落与绝望；可能就是没什么原因的好矫情啊。</p><h2 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a><center><font color='#61105C'>其他</font></center></h2><p>在研一那段不在轨道上的日子里我开了个公众号分散下自己的注意力。长的文章发公众号，短的句段发微博。默默的写了不少字。没想到这样一些不是资讯，没有干货，纯粹是个人生活“长的唠叨、短的碎碎念”的文字竟有人看，虽然不多，但他们有时还会给我温暖的私信与评论。有人叫我秋秋姐，有人叫我秋姐姐，有人叫我姐姐…也不知道谁的年纪更大，就是听起来都好亲切。</p><p>有时候你会“活在 down 下”，但想想在每个人都很忙的时代，还有些熟识的或陌生的朋友愿意默默关注着你，喜欢着你的某些东西，这世界都没有放弃你，你怎么能自暴自弃呢？也有人说我熬得一手好鸡汤，对于“鸡汤”这样带上浓浓贬义色彩的词我也欣然接受了，因为如果我能熬得一手好鸡汤，那是因为有人给我好食材。感谢他们如此慷慨。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;南京与南大&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#南京与南大&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;南京与南大&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;center&gt;&lt;font color=&#39;#61105C&#39;&gt;南京与南大&lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;走到地铁站的时候听到无比熟悉的地铁声音，仿佛未曾离开；买地铁票的时候发现对购票流程好陌生，以前刷了四年公交卡，所以我也不在这里生活好久了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来到仙林校区看到新生军训，这是我们 6 年前的样子。有人跟我问路，依靠潜意识指路的时候仿佛我还经常在这里走动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;匆匆忙忙见了下养中还在南大学弟。跟我说下午有点事可能要晚点，要是早点知道这里的“有事”是指王者荣耀，学姐可不买账。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚坐上地铁就发现外面下起了大雨，一言不合就一阵暴雨，南京这脾气还是一样。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>未来为什么要惧怕呢</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2017/08/18/%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E6%83%A7%E6%80%95%E5%91%A2/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2017/08/18/%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E6%83%A7%E6%80%95%E5%91%A2/</id>
    <published>2017-08-18T12:14:44.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T12:15:37.914Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前天我问了个问题“成为不惧怕未来的人难度系数有多大”，有人跟我说 ∞，有人说这是他努力的方向。</p><p>纠结是实习留用还是参加秋招，感觉未来的一切都那么不确定。</p><p>晚上和同事吃饭，我问问他作为过来人的经验，怎么走上 PM 之路，怎么认识的关系那么好的伴侣 and so on。看他工作后又去读了研，辗转多个城市多个行业，卖过保险也考过事业单位，几多变化。但目前挺好的一切都是那么不经意。“好像也没怎么刻意，但就是走到了一起”。</p><p>吃完饭骑着自行车回学校，吹着舒服的夏夜晚风，有那么一刻觉得 ——<br>任何你想改变的时刻就会有变化的可能，<br>这世上有那么多因缘际会机缘巧合，<br>自己努力了就是了，<br>未来，为什么要惧怕呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;前天我问了个问题“成为不惧怕未来的人难度系数有多大”，有人跟我说 ∞，有人说这是他努力的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纠结是实习留用还是参加秋招，感觉未来的一切都那么不确定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上和同事吃饭，我问问他作为过来人的经验，怎么走上 PM 之路，怎么认识的关系那么好的伴侣 
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>久远书单vs近半年读书单</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2017/08/13/%E4%B9%85%E8%BF%9C%E4%B9%A6%E5%8D%95vs%E8%BF%91%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%8D%95/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2017/08/13/%E4%B9%85%E8%BF%9C%E4%B9%A6%E5%8D%95vs%E8%BF%91%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%8D%95/</id>
    <published>2017-08-13T12:11:15.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T15:51:44.515Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“他曾经为她描述过水仙花，也写过小雏菊与山芙蓉，这算不算送过花？</p><p>如果每个字算一朵花，他送给她的算不算一整个春天的量？”</p><p>“‘爱情，是我在这世上唯一懂得的事情。’ 我怎么看都觉得苏格拉底这句话还没讲完，想了想，往下应该再添七个字：只是常常看错人。”</p><p>偶然在豆瓣看到简媜出了新书《我为你洒下月光》。高中以后再没读过简媜，不过看着书中的几句书摘，便足以唤起对她文字的印象：自由不受拘束，措辞极富创意，细腻又有灵气。</p><p>高中时候学校附近就有书店，我家对面也有书店。有时“偷得浮生半日闲”去逛逛，那时会因为书中让人“耳目一新”的一个句段，或者只是一个撩人的书名、一个合眼缘的封面买下一本书。我就是这样认识的简媜。</p><a id="more"></a><p>她的书连名字都好温柔：<br>《水问》<br>《女儿红》<br>《微晕的树林》<br>《胭脂盆地》<br>《我为你洒下月光》<br>……</p><p>简媜说：“认识你愈久，愈觉得你是我人生行路中一处清喜的水泽。”倘若人与人之间的关系如此，又何须感慨 “人生若只如初见 ”。</p><p>也许是高中有做不完的数理化题，需要看点至情至性的文字来平衡，所以那时看散文看诗词，简媜就是我那时常读的作家之一，而大学以后却久久未再拿起。</p><p> “才说要睡，便睡不着；才说要忘，便忘不得。”在《午后列车上的独白》开篇我用了吕坤《呻吟语》中的这句话，同样在这篇文章中，我提到自己在看《菜根谭》。<br>初上大学时想起高中背过的《幽梦影》中的几个句子，觉得很有意思，就借了这本书来看。渐渐地喜欢上明清文人的这类笔记小品。</p><p>这些书可以说是古人的鸡汤，但熬得很耐尝，连书名都颇有意境：<br>《呻吟语》（明·吕坤）<br>《小窗幽记》（明·陈继儒）<br>《菜根谭》（明·洪应明）<br>《围炉夜话》（清·王永彬）<br>《幽梦影》（清··张潮）<br>……</p><p>“少年读书如隙中窥月；中年读书如庭中望月；老年读书如台上玩月；皆以阅历之浅深，为所得之浅深耳。”</p><p>高中背得烂熟的这句话就出自《幽梦影》。距离我看初上大学看这些文人雅士的笔记已过去近六年。现在或是以后再重看这些书，该有很多新感悟吧。</p><p>就如年轻的时候总会有一腔少年意气想为一切挣得个圆满，待到年岁渐长，阅历渐多的时候，也许越能体会“雪之妙在能积，云之妙在不留，月之妙在有圆有缺”（朱锡绶《幽梦续影》）。</p><p>这么说来，我该在闲暇时重新翻阅这些书，这样一些极富韵味的文字能让人：以更有趣的视角去看山川云月，草木水流，以更平和的心态面对起伏得失，聚散离合。</p><p>附：近半年读书单</p><ul><li>《你一定爱读的极简欧洲史》<br>“不是所有东西都属于国王”，这对自由和繁荣如此重要。</li><li>《七堂极简物理课》<br>作为被文科化的理科生觉得这本书值得看看，懂不懂物理都无妨</li><li>《诗经：越古老越美好》<br>看论文间隙用来消遣的轻松读物</li><li>《进化的智慧与决策的理性》<br>用进化的视角看人类决策，好多关于决策的心理学实验啊</li><li>《人类简史》<br>很值得看的书，人有作为人的骄傲，也该有作为人的谦卑吧</li><li>《稀缺》<br>让贫穷更贫穷的是贫穷本身，其他任何形式的稀缺一样会捕获你的大脑</li><li>《说谎者的扑克牌》<br>华尔街的投资游戏，刘易斯是个会讲故事的人</li><li>《嫌疑人x的献身》<br>可能东野圭吾的小说都会让人想一口气读完</li><li>《把时间当做朋友》<br>为了拆书会，重新读了一遍，很适合大学生与初入职场的人的一本书</li><li>《黄金时代》<br>我竟然到现在才第一次读王小波的书</li><li>《白先勇细说红楼梦（全集）》<br>红楼梦真的是一本怎么细说都说不完的书</li><li>《菊与刀》<br>看看这本书更能理解一些日本作品，小说也好，电影也好</li><li>《人人都是产品经理》<br>就当是做产品的方法论吧</li><li>《淘宝十年产品事》<br>就当是做产品的案例集吧，淘宝发展过程中一些小功能背后的大思考</li><li>《在你身旁 为你设计》<br>企鹅家的设计故事</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;“他曾经为她描述过水仙花，也写过小雏菊与山芙蓉，这算不算送过花？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果每个字算一朵花，他送给她的算不算一整个春天的量？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“‘爱情，是我在这世上唯一懂得的事情。’ 我怎么看都觉得苏格拉底这句话还没讲完，想了想，往下应该再添七个字：只是常常看错人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偶然在豆瓣看到简媜出了新书《我为你洒下月光》。高中以后再没读过简媜，不过看着书中的几句书摘，便足以唤起对她文字的印象：自由不受拘束，措辞极富创意，细腻又有灵气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高中时候学校附近就有书店，我家对面也有书店。有时“偷得浮生半日闲”去逛逛，那时会因为书中让人“耳目一新”的一个句段，或者只是一个撩人的书名、一个合眼缘的封面买下一本书。我就是这样认识的简媜。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>公众号好久没更新</title>
    <link href="https://qiushan.zone/2017/07/29/%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7%E5%A5%BD%E4%B9%85%E6%B2%A1%E6%9B%B4%E6%96%B0/"/>
    <id>https://qiushan.zone/2017/07/29/%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7%E5%A5%BD%E4%B9%85%E6%B2%A1%E6%9B%B4%E6%96%B0/</id>
    <published>2017-07-29T15:26:56.000Z</published>
    <updated>2020-04-14T15:27:41.939Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>陆陆续续被问过几次“最近在忙些什么，公众号好久没更新？”明明是一个没多少人打开的公众号，竟然还能被惦记着，也很幸运呐。</p><p>有时候我会想，到现在还在看着我的文章的你们，认识我也好，不认识我也好，都像是我的老朋友。能有这么一群朋友一起在“一次一步”读书行走感受生活。真好。</p><p>有时候我会想，你们还在这里，是不是因为你们和我一样有着某种程度的冷静、理性与克制，却又不让这样的理性成为感性的牢笼；是不是和我一样对自己有所要求，却又偶有迷茫； 是不是和我一样会有阶段性疲惫，但痛痛快快睡一觉，和好朋友们吃吃喝喝玩玩，很快又满血复活……</p><p>回到我最近忙什么的问题，我仔细想想，好像没忙什么，如果有的话，也许是忙着“消化”吧。“消化”什么呢？往事、经历、矛盾、待解决问题还是其他的什么？我也不知道，好歹等我消化清楚了才写得清楚。说不定只是——<br>吃多了呢╮（╯＿╰）╭</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;陆陆续续被问过几次“最近在忙些什么，公众号好久没更新？”明明是一个没多少人打开的公众号，竟然还能被惦记着，也很幸运呐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候我会想，到现在还在看着我的文章的你们，认识我也好，不认识我也好，都像是我的老朋友。能有这么一群朋友一起在“一次一步”读书行走感受生活。
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="浙大生活" scheme="https://qiushan.zone/categories/%E6%B5%99%E5%A4%A7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
